% vim:encoding=utf8 ft=tex sts=2 sw=2 et:

\documentclass{classrep}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{tasks}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}

\studycycle{Informatyka, studia dzienne, mgr II st.}
\coursesemester{I}

\coursename{Metody obliczeniowe optymalizacji}
\courseyear{2015/2016}

\courseteacher{dr inż. Jan Stolarek}
\coursegroup{poniedziałek, 13:45}

\author{
  \studentinfo{Łukasz Cyran}{207537} \and
  \studentinfo{Jonatan Gostyński}{207547}
}

\title{Zadanie 4: Optymalizacja z ograniczeniami}
\svnurl{https://bitbucket.org/Luxter/moo/src/09df68844ef0c160137897d305e554183f560b3b/zad2/?at=master}

\begin{document}
\maketitle

\section{Teoria}
Zadaniem było stworzenie programu środowiska Matlab, badającego działanie wewnętrznej funkcji kary w zadaniu optymalizacji. Stworzony program umożliwia wybór warunku stopu, wprowadzenie funkcji testowej oraz dodatkowych parametrów. 

Ten typ funkcji kary stosuje się wyłącznie do zadań z ograniczeniami nierównościowymi. Punkt początkowy musi należeć do wnętrza zbioru punktów dopuszczalnych.

W metodach wewnętrznej funkcji kary nakładamy karę za zbliżanie się do brzegu zbioru punktów dopuszczalnych od wewnątrz zbioru zbioru punktów dopuszczalnych. Funkcja kary jest także nazywana funkcją barierową \cite{metody}. Zadanie optymalizacji w tym wypadku sprowadza się do postaci:
\begin{equation}
	\min\limits_{x \ \epsilon R^n} f(x) + \mu \beta(x)
\end{equation}gdzie
\begin{equation}
	\beta(x) = \sum\limits_{i \epsilon I} \varphi(c_i(x))
\end{equation}

Funkcja kary $\varphi$ musi być funkcją ciągłą jednej zmiennej rzeczywistej, ciągłą na zbiorze $\lbrace y : y < 0\rbrace$ i musi ponadto spełniać warunek 
\begin{center}
$\varphi(y) \geq 0$, jeśli $y < 0$ i $\lim\limits_{y\rightarrow0-}=+\infty$
\end{center}
Współczynnik $\mu$ musi być liczbą dodatnią, zazwyczaj jest on stopniowo zmniejszany, tak by wpływ działania funkcji kar stopniowo się zmniejszał
Przy ograniczeniu $c_i(x) \geq 0$ najczęściej są używane następujące dwie postacie funkcji kary:
\begin{enumerate}
\item $\beta(x) = \sum\limits_{i \epsilon I} \frac{1}{c_i(x)}$
\item $\beta(x) = -\sum\limits_{i \epsilon I} ln(c_i(x))$
\end{enumerate}

Tak przekształcone zadanie minimalizacji może być rozwiązane dowolną metodą. Należy jednak zadbać o to, aby w przypadku poszukiwania minimum dla kierunku, dobrany krok nie pozwolił wykroczyć poza zbiór rozwiązań dopuszczalnych.

\section{Wyniki}
Wszystkie obliczenia i przedstawione poniżej wyniki dotyczą następujących funkcji:

$f_1=x^2+y^2$

$f_2=(y-\frac{5.1}{4\pi^2}x^2+\frac{5}{\pi}x-6)^2+10(1-\frac{1}{8\pi})cos(x)+10$

$f_3=100(y-x^2)^2+(1-x)^2$

W pierwszym etapie zbadano wpływ oddziaływania współczynnika $\varphi$ i tempa jego  zmniejszania na działanie metody.
\begin{table}[H]
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | }
	\hline
		  & start & ograniczenia & $\varphi$ & iteracje & minimum \\
	\hline
		$f_1$ & [3.00; 2.00] & $x\geq1; y\geq1$ & 0.1 & 8 & [1.01; 1.00; 2.02]\\
	\hline
		$f_1$ & [3.00; 2.00] & $x\geq1; y\geq1$ & 0.2 & 12 & [1.01; 1.00; 2.02]\\
	\hline
		$f_1$ & [3.00; 2.00] & $x\geq1; y\geq1$ & 0.3 & 9 & [1.01; 1.01; 2.04]\\
	\hline
		$f_1$ & [3.00; 2.00] & $x\geq1; y\geq1$ & 0.4 & 19 & [1.00; 1.00; 2.01]\\		\hline
		$f_1$ & [3.00; 2.00] & $x\geq1; y\geq1$ & 0.5 & 11 & [1.03; 1.03; 2.12]\\
	\hline
		$f_1$ & [3.00; 2.00] & $x\geq1; y\geq1$ & 0.6 & 5 & [1.25; 1.31; 3.29]\\
	\hline 
		$f_1$ & [3.00; 2.00] & $x\geq1; y\geq1$ & 0.7 & 5 & [1.34; 1.37; 3.65]\\
	\hline 
		$f_1$ & [3.00; 2.00] & $x\geq1; y\geq1$ & 0.8 & 5 & [1.41; 1.43; 4.04]\\
	\hline 
		$f_1$ & [3.00; 2.00] & $x\geq1; y\geq1$ & 0.9 & 3 & [1.53; 1.53; 4.68]\\
	\hline		
		$f_2$ & [1.00; 1.00] & $x\leq3; y\leq2$ & 0.1 & 10 & [3.00; 2.00; 0.65]\\
	\hline 
		$f_2$ & [1.00; 1.00] & $x\leq3; y\leq2$ & 0.2 & 6 & [2.98; 1.96; 0.73]\\
	\hline 
		$f_2$ & [1.00; 1.00] & $x\leq3; y\leq2$ & 0.3 & 15 & [3.00; 1.99; 0.65]\\
	\hline 
		$f_2$ & [1.00; 1.00] & $x\leq3; y\leq2$ & 0.4 & 16 & [3.00; 1.99; 0.65]\\
	\hline 
		$f_2$ & [1.00; 1.00] & $x\leq3; y\leq2$ & 0.5 & 21 & [3.00; 2.00; 0.65]\\
	\hline 
		$f_2$ & [1.00; 1.00] & $x\leq3; y\leq2$ & 0.6 & 16 & [2.97; 1.92; 0.77]\\
	\hline
		$f_2$ & [1.00; 1.00] & $x\leq3; y\leq2$ & 0.7 & 8 & [2.76; 1.69; 1.88]\\
	\hline 
		$f_2$ & [1.00; 1.00] & $x\leq3; y\leq2$ & 0.8 & 3 & [2.66; 1.45; 3.01]\\
	\hline 
		$f_2$ & [1.00; 1.00] & $x\leq3; y\leq2$ & 0.9 & 7 & [2.67; 1.42; 3.00]\\
	\hline 		
		$f_3$ & [-1.00; 2.00] & $x+2y\leq1$ & 0.1 & 11 & [0.50; 0.25; 0.25] \\
	\hline
		$f_3$ & [-1.00; 2.00] & $x+2y\leq1$ & 0.2 & 11 & [0.50; 0.25; 0.25] \\
	\hline
		$f_3$ & [-1.00; 2.00] & $x+2y\leq1$ & 0.3 & 11 & [0.50; 0.25; 0.25] \\
	\hline
		$f_3$ & [-1.00; 2.00] & $x+2y\leq1$ & 0.4 & 11 & [0.49; 0.24; 0.26] \\
	\hline
		$f_3$ & [-1.00; 2.00] & $x+2y\leq1$ & 0.5 & 14 & [0.49; 0.24; 0.26] \\
	\hline
		$f_3$ & [-1.00; 2.00] & $x+2y\leq1$ & 0.6 & 3 & [-0.92; 0.96; 5.09] \\
	\hline
		$f_3$ & [-1.00; 2.00] & $x+2y\leq1$ & 0.7 & 3 & [-0.92; 0.96; 5.09] \\
	\hline
		$f_3$ & [-1.00; 2.00] & $x+2y\leq1$ & 0.8 & 3 & [-0.92; 0.96; 5.09] \\
	\hline
		$f_3$ & [-1.00; 2.00] & $x+2y\leq1$ & 0.9 & 3 & [-0.92; 0.96; 5.09] \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zestawienie wpływu współczynnika zmniejszenia bariery $\varphi$ na ilość iteracji i dokładność rozwiązania}
\end{table}

Następnie dla badanych przypadków porównano wyniki z funkcjami środowiska Matlab

\begin{table}[H]
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | c | c | }
	\hline
		  & start & ograniczenia & $\varphi$ & minimum & iteracje & Matlab & iteracje\\
	\hline
		$f_1$ & [3.00; 2.00] & $x\geq1; y\geq1$ & 0.1 & [1.00; 1.00; 2.01] & 8 &[1.00; 1.00] &6\\		\hline	
		$f_2$ & [1.00; 1.00] & $x\leq3; y\leq2$ & 0.1 & [3.00; 1.99; 0.65] & 10 & [3.00; 2.00] & 10\\
	\hline 
		$f_3$ & [-1.00; 2.00] & $x+2y\leq1$ & 0.3 & [0.50; 0.25; 0.25] & 11 & [0.50; 0.25] & 30\\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zestawienie wpływu współczynnika zmniejszenia bariery $\varphi$ na ilość iteracji i dokładność rozwiązania}
\end{table}

\section{Wnioski}
\begin{enumerate}
	\item Punkt startowy musi spełniać warunki określone w funkcjach ograniczających. 
	\item Gdy minimum znajduje się w pobliżu bariery metoda staje się wolno zbieżna.
	\item Poszukiwanie minimum w kierunku musi być ograniczone tak, by nie nastąpiła sytuacja, która spowoduje, że poszukiwanie minimum w kierunku spowoduje wyjście poza barierę.
	\item Funkcja bariery wewnętrznej może powodować, że powstają nowe minima lokalne, lub te istniejące zostają przesunięte.
	\item Gdy minimum jest na granicy przedziału dopuszczalnego metoda będzie obarczona błędem wynikającym ze złożenia z funkcją bariery.
	\item Szybkie zmniejszanie $\varphi$ dla funkcji kary spowoduje, że otrzymany wynik będzie dokładniejszy, ale zwiększy się ilość iteracji.
\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{wikamp}
Materiały wykładowe zamieszczone na Wikampie
\bibitem{metody}
	Stachurski A., Wierzbicki A.,
  	\emph{Podstawy optymalizacji}, Warszawa 2001.
\end{thebibliography}
\end{document}
